台灣民調: 支持「台獨」人數大減, 但民族認同指數依然高企

蘋論：民調台獨大減
出版時間：2018/03/22

中國對台灣「天然獨」的現象感到迷惘與不解，所以曾經悲觀地認為台獨趨勢已不可逆轉，只有通過武力才能完成祖國統一的偉大目標。

台灣認同已是日常

中國的思考模式是唯物辯證法，應該知道統獨的變化不會停止，而且時常互有消長，是把事物當作動態發展的結果來理解，是統一與矛盾的辨證關係。所以，台獨勢力與統一勢力是互為消長的，不必悲觀喪志。

2016年的最新民調顯示，在統獨傾向上支持台獨的有51.2％，超過半數；但是在綠執政兩年後，前天「台灣民意基金會」公布的民調，支持台獨的竟然下跌到38.3％，減少12.9個百分點，被稱為是一個「巨大且離奇的轉變」。

民調也公布了台灣人的民族認同，結果顯示75.2％認為自己是台灣人，9.7％自認是中國人，10.4％自認既是台灣人也是中國人，顯示台灣認同已是普遍穩定的日常現象。

蔡陷入「執政困境」

但在統獨傾向上，38.3％認為台灣應獨立，24.1％維持現狀，20.1％認為兩岸應統一。基金會董事長游盈隆解讀說，這打破了「台灣人希望永遠維持現狀」的假象與迷思。
在執政滿意度方面，民調顯示33.5％的民眾滿意蔡英文的執政，48.9％不滿意；而對賴清德方面，滿意度高達53％，不滿意度僅31.7％．游盈隆指出蔡的民間聲望無顯著變化，已陷入「執政困境」。

至於中國上月底推出的「惠台31項措施」，有41.9％認為是中方的統戰花招，對台無實質好處，但也有30.1％認為是「中國的善意行為，有助於兩岸關係的改善」。

保守格局限制作為

蔡英文個人的滿意度是否決定了統獨的民調消長，沒有資料可供證明。亦即蔡的不滿意度高達48.9％，是否是支持獨派的人數較2016年大減12.9個百分點的關鍵因素？如果是，則獨派的聲勢可以輕易削減；若不是，則必須研究獨派民調支持度大減的原因何在。這對獨派很致命，必須釐清。

至於為什麼小英做得那麼努力，民調支持度一直不高？內政紛擾不休、外務死氣沉沉、經濟起色不多（淪為四小龍之尾）、薪資欲振乏力、中國快速崛起等都是原因。其實，台灣任何人來做總統，如果有意改革沉痾，都不免小英的現象。台灣人的保守、偏執、狹窄以及小家氣的「閩南格局」，都限制了台灣的作為，無法大展鴻圖。

民調睇吓就算啦

繁體支那

支持台獨下跌到38.3％，減少12.9個百分點

只係代表維持現況 唔係認同支共侵佔/認同係支那人

洗乜獨
根本就係一個獨立國家
夾硬宣佈獨立反而會引大陸出兵收番

冇改錯名

維持現況即係「一個中國，各自表述」

中共多謝民進黨
講一套做一套